**分別說部**（[巴利語](../Page/巴利語.md "wikilink"):
，[梵語](../Page/梵語.md "wikilink"):
），[部派佛教的部派之一](../Page/部派佛教.md "wikilink")，源於[本上座部](../Page/本上座部.md "wikilink")，與[大眾部](../Page/大眾部.md "wikilink")、[可住子部和](../Page/可住子部.md "wikilink")[說一切有部並列為佛教的最初四大派系](../Page/說一切有部.md "wikilink")。在《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》中據宗義而歸結其下各部派為**分別論者**。

## 名稱來源

斯里蘭卡傳[赤銅鍱部最初自稱分別說部](../Page/赤銅鍱部.md "wikilink")，《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》記載其來源於[第三次結集前](../Page/第三次結集.md "wikilink")[阿育王和目犍連子](../Page/阿育王.md "wikilink")[帝須尊者的問答](../Page/帝須.md "wikilink")\[1\]：「王復更問：大德！佛法云何？答言：**佛分別說**\[2\]也。」歸入分別說部的其他諸部各持本名。

## 歷史

分別說部的傳承，相傳可上追到[優婆離](../Page/優婆離.md "wikilink")\[3\]。在[七百集結之後](../Page/七百集結.md "wikilink")，上座部在印度西南[阿槃提](../Page/阿槃提.md "wikilink")(Avanti)地方，發展為分別說部。其分化的確定時間，現已無法考據，學者研究稱在阿育王即位時，就已經出現。阿育王進行[第三次結集時](../Page/第三次結集.md "wikilink")，以分別說部的目犍連子帝須為上座。隨後僧團派遣[摩哂陀尊者](../Page/摩哂陀.md "wikilink")，將佛教傳入[僧伽羅國形成](../Page/僧伽羅國.md "wikilink")[赤銅鍱部](../Page/赤銅鍱部.md "wikilink")\[4\]。現存的巴利律藏，據說就是當時傳入。

部派佛教最早期的分化主要是由戒律問題引起，即「律分五部」，在[巽伽王朝滅法](../Page/巽伽王朝.md "wikilink")\[5\]後佛教復興\[6\]，最早分立出來的[法藏部持](../Page/法藏部.md "wikilink")《[四分律](../Page/四分律.md "wikilink")》，此後的[化地部持](../Page/化地部.md "wikilink")《[五分律](../Page/五分律.md "wikilink")》而[飲光部持](../Page/飲光部.md "wikilink")《[解脫戒經](../Page/解脫戒經.md "wikilink")》，它們均歸入分別說部。《[巴利律藏](../Page/巴利律藏.md "wikilink")》和《[五分律](../Page/五分律.md "wikilink")》沒有提及[阿毘達磨藏](../Page/阿毘達磨藏.md "wikilink")，《[四分律](../Page/四分律.md "wikilink")》提及的[阿毘達磨藏對應](../Page/阿毘達磨藏.md "wikilink")《[舍利弗阿毘曇論](../Page/舍利弗阿毘曇論.md "wikilink")》\[7\]。

根據[清辯](../Page/清辯.md "wikilink")《異部精釋》與[多羅那他](../Page/多羅那他.md "wikilink")《印度佛教史》中，分别说部之後分成四部，化地部、法藏部、迦葉部與銅鍱部。現代[南傳上座部佛教即是由](../Page/上座部佛教.md "wikilink")[赤銅鍱部](../Page/赤銅鍱部.md "wikilink")[大寺派演化而來](../Page/大寺派.md "wikilink")。

## 基本學說

分別說部的學說以《[舍利弗阿毘曇論](../Page/舍利弗阿毘曇論.md "wikilink")》和[化地部的宗義為代表](../Page/化地部.md "wikilink")，[法藏部和](../Page/法藏部.md "wikilink")[飲光部的教義接近於印度東南的](../Page/飲光部.md "wikilink")[大眾部](../Page/大眾部.md "wikilink")，[說一切有部](../Page/說一切有部.md "wikilink")《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》自稱“[應理論者](../Page/應理論者.md "wikilink")”，有時總稱這些部派為“分別論者”或“分別論師”\[8\]。

[說一切有部](../Page/說一切有部.md "wikilink")[迦多衍尼子](../Page/迦多衍尼子.md "wikilink")《[發智論](../Page/發智論.md "wikilink")》記載了分別論者在心性、緣起和見道等方面的不同見解，《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》有詳細的詮釋：

[提婆設摩](../Page/提婆設摩.md "wikilink")《[識身論](../Page/識身論.md "wikilink")》將沙門目連的如下宗義批判為“誹謗、違越、拒逆世尊所說契經”：
《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》記載有認為“無過去未來”者但未明確稱其為分別論者\[9\]。《[異部宗輪論](../Page/異部宗輪論.md "wikilink")》記載[法藏部以](../Page/法藏部.md "wikilink")[目連](../Page/帝須.md "wikilink")（勿伽羅）為祖師\[10\]，在[赤銅鍱部](../Page/赤銅鍱部.md "wikilink")《[論事](../Page/論事.md "wikilink")》的[覺音註釋中稱](../Page/覺音.md "wikilink")“有無所緣心”是[北道派的觀點](../Page/北道派.md "wikilink")。

《[異部宗輪論](../Page/異部宗輪論.md "wikilink")》記載[化地部的宗義](../Page/化地部.md "wikilink")：

[赤銅鍱部](../Page/赤銅鍱部.md "wikilink")《[發趣論](../Page/發趣論.md "wikilink")》記載了關於[有分的理論](../Page/有分.md "wikilink")，在《[解脫道論](../Page/解脫道論.md "wikilink")》等著作中有相關解說\[11\]。

## 學術研究

後世論師經常把“分別說”解釋為佛說教法應區分為真實說或假名說、真諦或俗諦、了義或不了義。印順法師認為，分別說的起源，可能在於將現在、過去、未來三世取分別的看法，與三世平等觀的說一切有部作區別，因此得名\[12\]。

[印順法師認為](../Page/印順法師.md "wikilink")「[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")」所說的分別論者，為分別說部在印度大陸的學派，是指在[罽賓區流行的化地](../Page/罽賓.md "wikilink")、法藏、飲光部，尤以[化地部為主流](../Page/化地部.md "wikilink")，[說一切有部視為論敵的](../Page/說一切有部.md "wikilink")[犢子部有時也被這樣稱呼](../Page/犢子部.md "wikilink")。後期的大乘論才注意到[赤銅鍱部](../Page/赤銅鍱部.md "wikilink")，而指稱其為分別說部\[13\]。

在現代佛教研究中，很多人認為[法藏部與](../Page/法藏部.md "wikilink")[赤銅鍱部中的](../Page/赤銅鍱部.md "wikilink")[無畏山派](../Page/無畏山派.md "wikilink")，與[大乘佛教間有緊密的關係](../Page/大乘佛教.md "wikilink")。

## 部派表

  - 分別說部
      - [赤銅鍱部](../Page/赤銅鍱部.md "wikilink")(梵語: ，)
        <small>又作銅鍱部，傳至錫蘭。因錫蘭古稱銅鍱洲，或赤銅鍱，故得名</small>。
          - [大寺派](../Page/大寺派.md "wikilink")(即今[錫蘭南傳](../Page/錫蘭.md "wikilink")[上座部佛教](../Page/上座部佛教.md "wikilink"))(巴利語:
            )。<small>以[巴利語三藏為其主要特徵](../Page/巴利語.md "wikilink")，又被稱為巴利文佛教。現今南傳上座部佛教皆以此部為根源</small>
          - [無畏山派](../Page/無畏山派.md "wikilink")(巴利語: )。
              - [祗陀林派](../Page/祗陀林派.md "wikilink")(巴利語: )。
      - [化地部](../Page/化地部.md "wikilink")(巴利語: ，梵語: )。
      - [法藏部](../Page/法藏部.md "wikilink")(巴利語: ，梵語: )。
      - [飲光部](../Page/飲光部.md "wikilink")(又作迦葉部)(巴利語: ，梵語: )。

## 參見

  - [補特伽羅論者](../Page/補特伽羅論者.md "wikilink")

## 註釋及引用

[V](../Category/上座部.md "wikilink") [\*](../Category/分別論者.md "wikilink")

1.  《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》：「如是大德[帝須](../Page/帝須.md "wikilink")。方便令王知已。七日在園林中。帝須教[王](../Page/阿育王.md "wikilink")。是律是非律。是法是非法。是佛說是非佛說。七日竟。王勅。以步障作隔。所見同者集一隔中。不同見者各集異隔。處處隔中出一比丘。王自問言。大德。佛法云何。有比丘答言。常或言斷。或言非想。或言非想非非想。或言世間涅槃。王聞諸比丘言已。此非比丘。即是外道也。王既知已。王即以白衣服與諸外道。驅令罷道。其餘隔中六萬比丘。王復更問。大德。佛法云何。答言。**佛分別說也**。諸比丘如是說已。王更問大德帝須。佛分別說不。答言。如是大王。知佛法淨已。王白諸大德。願大德[布薩說戒](../Page/布薩.md "wikilink")。王遣人防衛眾僧。王還入城。王去之後。眾僧即集眾六萬比丘。於集眾中。目揵連子帝須為上座。能破外道邪見徒眾。眾中選擇知三藏得三達智者一千比丘。如昔第一大德迦葉集眾。亦如第二耶須拘迦乾陀子集眾出[毘尼藏無異](../Page/律藏.md "wikilink")。一切佛法中清淨無垢。第三集法藏九月日竟。大地六種震動。所以一千比丘說。名為[第三集也](../Page/第三次結集.md "wikilink")。」

2.  [龍樹](../Page/龍樹.md "wikilink")《[大智度論](../Page/大智度論.md "wikilink")》：「**佛**一切種一切法能解故。名一切智人。一切法如實善**分別說**故。名一切見人。」

3.  《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》：「法師問曰。三集眾誰為律師。於閻浮利地。我當次第說名字。第一[優波離](../Page/優波離.md "wikilink")。第二馱寫拘。第三須那拘。第四悉伽婆。第五目揵連子[帝須](../Page/帝須.md "wikilink")。此五法師於閻浮利地。以[律藏次第相付不令斷絕](../Page/律藏.md "wikilink")。乃至第三集[律藏](../Page/律藏.md "wikilink")。從第三之後。目揵連子帝須臨涅槃。付弟子[摩哂陀](../Page/摩哂陀.md "wikilink")。摩哂陀是[阿育王兒也](../Page/阿育王.md "wikilink")。持[律藏至師子國](../Page/律藏.md "wikilink")。摩哂陀臨涅槃。付弟子阿栗咤。從爾已來。更相傳授至于今日。」

4.  《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》：「爾時於[波咤利弗國](../Page/華氏城.md "wikilink")。集第三[毘尼藏竟](../Page/律藏.md "wikilink")。……大德目揵連子[帝須](../Page/帝須.md "wikilink")。與眾僧遣[摩哂陀往](../Page/摩哂陀.md "wikilink")[師子洲](../Page/僧伽羅.md "wikilink")。……摩哂陀經六月日而至母所。爾時摩哂陀。次第到母國已。母出頭面作禮。作禮已竟。為設中食。即立大寺。名卑地寫。時摩哂陀少時住寺。……四月十五日眾僧集布薩時。便共籌量。於是眾僧各各答言。時可去矣。法師曰。往昔說偈讚言。『上座摩哂陀。大德欝地臾。大德欝帝臾。大德跋陀多。大德參婆樓。沙彌脩摩那。皆得三達智。婆塞槃頭迦。已得見道跡。此諸大士等。』爾時天帝釋。知聞茶私婆王便已終沒。……大德摩哂陀。已受天帝釋語已。即從卑地象山。與大眾俱飛騰虛空。到師子阿\[少/兔\]羅陀國。……爾時諸大德。到師子洲中已。摩哂陀為上座。於時佛涅槃已。二百三十六歲。佛法通流至師子洲中。」

5.  《[阿育王傳](../Page/阿育王傳.md "wikilink")》：「[弗舍密哆共諸臣議言](../Page/巽伽王朝.md "wikilink")。云何當使名字流布於世耶。……有邪見輔相言。修福作惡二俱得名。先王能起八萬四千塔名德久流。汝若壞之名流後世。弗舍密哆便集四兵向雞頭摩寺欲壞寺門。爾時寺門有師子吼。王大恐懼不敢入寺復還歸來。如是三返猶不得入。後乃使人喚諸比丘而語之言。我欲壞佛法。汝等比丘欲留浮圖為留僧房。比丘答言欲留佛圖。於是密哆殺害眾僧毀壞僧房。如是次第至[舍伽羅國而作募言](../Page/奢羯罗.md "wikilink")。有得沙門頭來者當賞金錢。時彼界內大浮圖中有阿羅漢。化作數萬沙門之頭。告諸人民使持與王。王聞是已欲殺羅漢。時此羅漢入滅盡定不能得殺。王即捨去往至偷羅厥吒國欲破佛法。其國土中有護佛法神作是思惟。我受持佛戒不能作惡。云何當得護持佛法。禁密舍鬼昔求我女。以彼行惡故我不與。今為佛法當與彼女。以是因緣偷羅厥吒有大鬼神為作擁護。弗舍密哆無所能壞。於是菩提鬼神誘進守王。鬼神將至南海。禁密舍鬼擔大石山而壓殺王及諸軍眾。此處即名為深藏摩伽提。王種於是即斷。」

6.  《[舍利弗問經](../Page/舍利弗問經.md "wikilink")》：「有[孔雀輸柯王](../Page/阿育王.md "wikilink")。世弘經律。其孫名曰[弗沙蜜多羅](../Page/弗沙蜜多羅.md "wikilink")。……毀塔滅法。殘害息心四眾。……其後有王。性甚良善。……國土男女復共出家。如是比丘比丘尼還復滋繁。……時有比丘名曰總聞。諮諸羅漢及與國王。分我經律多立臺館。為求學來難。時有一長老比丘。好於名聞亟立諍論。抄治我律開張增廣。迦葉所結名曰大眾律。外採綜所遺誑諸始學。別為群黨互言是非。時有比丘。求王判決。王集二部行黑白籌。宣令眾曰。若樂舊律可取黑籌。若樂新律可取白籌。時取黑者乃有萬數。時取白者只有百數。王以皆為佛說。好樂不同不得共處。學舊者多從以為名為摩訶僧祇也。學新者少而是上座。從上座為名。為他俾羅也。他俾羅部。……摩訶僧祇其味純正。其餘部中如被添甘露。諸天飲之。但飲甘露棄於水去。人間飲之水露俱進。或時消疾或時結病。其讀誦者亦復如是。多智慧人能取能捨。諸愚癡人不能分別。」
    [法顯](../Page/法顯.md "wikilink")《[摩訶僧祇律私記](../Page/摩訶僧祇律.md "wikilink")》：「中天竺昔時。暫有惡王御世。諸沙門避之四奔。三藏比丘星離。惡王既死更有善王。還請諸沙門還國供養。時巴連弗邑有五百僧。欲斷事而無律師。又無律文無所承案。即遣人到祇洹精舍。寫得律本于今傳賞。……佛泥洹後。大迦葉集律藏為大師宗……。大迦葉滅後。次尊者阿難……。次尊者末田地……。次尊者舍那婆斯……。次尊者優波崛多……。於是遂有五部名生。初曇摩崛多別為一部。次彌沙塞別為一部。次迦葉維復為一部。次薩婆多。……自上諸部義宗各異。……於是五部並立紛然競起。各以自義為是。時阿育王言。我今何以測其是非。於是問僧佛法斷事云何。皆言法應從多。王言若爾者。當行籌知何眾多。於是行籌取本眾籌者甚多。以眾多故。故名摩訶僧祇。」

7.  《[四分律](../Page/四分律.md "wikilink")》：「有難。無難。繫。相應。作處。集為阿毘曇藏。」
    《[毘尼母經](../Page/毘尼母經.md "wikilink")》：「有問分別。無問分別。相攝。相應。處所。此五種名為阿毘曇藏。」
    《[舍利弗阿毘曇論](../Page/舍利弗阿毘曇論.md "wikilink")》分為問分，非問分，攝、相應分，緒分。

8.  [普光](../Page/普光.md "wikilink")《[俱舍論記](../Page/俱舍論記.md "wikilink")》：「說非盡理，半是半非，更須分別故，名分別說部。梵-{云}-毘婆闍縛地，毘婆名分別，縛地名說，舊-{云}-毘婆闍婆提者，訛也。」

9.  [符秦](../Page/符秦.md "wikilink")[僧伽跋澄譯](../Page/僧伽跋澄.md "wikilink")《[鞞婆沙論](../Page/鞞婆沙論.md "wikilink")》：「過去法者，當來法者，現在法者。問曰：何以故作此論？答曰：斷他意故，謂不欲令有過去、未來，於世有愚說：現在無為。斷彼意故，此過去、未來，真實，說有種相。問曰：若過去、未來，非種者，當有何咎？答曰：若彼非種者，不應緣彼有意生，何以故？謂意無境界；若無境界生意者，是則**無所依而生意**。若無所依、無所緣而生意者，應阿羅漢入無餘涅槃已，還生意，何以故？謂彼無依、無緣而生意，若彼生意者，是則無脫、無離、不得出要。莫言有咎，是故有過去、未來，真實，有種有相。」
    [北涼](../Page/北涼.md "wikilink")[浮陀跋摩譯](../Page/浮陀跋摩.md "wikilink")《[阿毘曇毘婆沙論](../Page/阿毘曇毘婆沙論.md "wikilink")》：「三法，過去法，未來法，現在法。云何過去法？答曰：過去五陰。云何未來法？答曰：未來五陰。云何現在法？答曰：現在五陰。問曰：何故作此論？答曰：為止併義者意故，如**[譬喻者](../Page/譬喻師.md "wikilink")**，作如是說：『**世是常**，**行是無常**，行行世時，如物，從器至器，猶如多人，從一舍至一舍，諸行行世，亦復如是。』為止如是說者意，亦明：行即是世，世即是行。……復有說者，所以作論者，為止言『無過去、未來』於世中愚說『現在是無為法』者意故，亦明過去、未來，是實有相。」
    [玄奘譯](../Page/玄奘.md "wikilink")《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》：「復有三法，謂過去、未來、現在法。問：何故作此論？答：為止他宗顯正理故，謂或有執：『世與行異。』如[譬喻者](../Page/譬喻師.md "wikilink")**分別論師**，彼作是說：『**世體是常**，**行體無常**。行行世時，如器中果，從此器出，轉入彼器；亦如多人，從此舍出，轉入彼舍；諸行亦爾，從未來世入現在世，從現在世入過去世。』為止彼意，顯世與行體無差別，謂世即行，行即是世。……復有愚於三世自性，謂撥**無過去、未來**，執**現在是無為法**。為止彼意，顯過去未來體相實有，及顯現在是有為法。」「一[補特伽羅](../Page/補特伽羅.md "wikilink")，於此生十二支緣起，幾過去、幾未來、幾現在。如是等章及解章義既領會已，次應廣釋。問：何故作此論？答：為止他宗顯正義故，謂或有執，過去未來體非實有，現在雖有而是無為。為止彼宗，顯過去未來體是實有，現在是有為，世所攝故。」

10.
11. 《[解脫道論](../Page/解脫道論.md "wikilink")》：「此十二入，以五行所勝可知，如是，以句義，以境界，以緣，以彼夾勝心起，以攝。……問：云何以夾勝心起？於眼門，成三種，除夾，上、中、下。於是上事，以夾成七心，無間生阿毘地獄。從有分心、轉、見心、所受心、分別心、令起心、速心、彼事心。於是有分心者，是於此有根，心如牽縷。轉心者，於眼門色事夾緣故，以緣展轉諸界依處，有分心成起。有分心次第，彼為見色事成轉，生轉心。轉心次第，依眼應轉現得見，生見心。見心次第，已見以心現受，生受心。受心次第，以受義現分別，生分別心。分別心次第，以分別義現令起，生令起心。令起心次第，以令起義，由業心速行。速行心次第，以速行義，不以方便，生彼事果報心。從彼更度有分心。……於是眼門，以中事夾，速心無間，度彼有心。以夾下事，令起心無間，度有分心。如是，餘於門可知，於意門，無事夾。以作意緣，以解脫行，於意門，成取事。於是於上事，三心生，有分心、轉心、速心、彼事心。於中及下事，二心生，轉心及速心。於是，可愛、不可愛中事，以種種緣，種種受可知，以正作意、非正作意緣，種種善、不善可知，如是，彼夾勝心起可知。」

12. 印順《說一切有部為主的論書與論師之研究》：「分別說系──化地、法藏、飲光（部分取一切有說）、銅鍱，對三世取分別的看法，主張現在實有，過去未來是無的，這應該是以「分別說」為部名的本意吧！分別說部脫出以後的上座部
    ──先上座部，及從此而分出的說一切有部，犢子部，都是於三世有作平等觀的，三世都是有，
    這是說一切有系。所以從部派的大系來看，「分別說」，「說一切有」，是根本上座部中，兩大思想對立的標幟。」

13.